---
title: Systemd Timers
slug: automate-system-tasks/systemd-timers
author: Nikolay Kostov
---
import useBaseUrl from '@docusaurus/useBaseUrl';


## Обяснения:

- Timer units:
    - Целта на **Timer units** е, че таймер контролиран директно от **systemd**.
    - Включвайки таймери в **systemd**, създателите на софтуера гарантират, че ще има еднородност със синтаксиса на конфигурацията на **unit** файловият синтаксис и всякакви базирани във времето активации ще са от полза на **systemd**.
- Всеки **timer unit** файл ще има съответсващ **.service** файл:
    - Ако имаме **foo.timer** следователно, трябва да имаме **foo.service** файл.
- Два вида таймери:
    - Monotonic - **OnBootSec=**,**OnActiveSec=** - такива таймери които са с цел да работят след като определен период от време е минал, базирано на точката на стартиране.
    - Realtime - **OnCalendar=**. - такива който доста приличат на **cron jobs**, следвайки календарни събития и график.
- Защо да не ползваме **cron/at**?
    - И двете са все още валидни услуги на една система, но в зависимост от каква задача трябва да изпълним върху една система под даден график, синтаксиса на **systemd timer** може би ще бъде по-прост за работа.
    - **timer units** наследяват отличните функций на **systemd**.
    - Можем да сътрудничим със **c groups**, и можем да посочим друга потребителска среда в която да се изпълни нашето задание.
- **Transient timers**:
    - Преходни таймери.
    - Изискват се с командата **systemd run** и не изисикват създаването на файл **.service unit**.

## Структура на файла:

- **Timer unit** файла съдържа [Timer] секцията, нито един друг **.service** файл не съдържа това.
- След това имаме **Monotonic** ще имаме: OnBootSec=,OnUnitActiveSec= ....
- Ако имаме **Realtime timer** ще имаме: OnCalendar= ...
- Директивата [Unit] посочва какъв и кой **.service** файл таймер отговаря за.
- Може би ще откриете, че не всеки **timer unit** файл има тази линия, след като **systemd** очаква **.service unit** файла, пък който има същото име.
- Има някой таймер файлове които ще бъдат включени с **.timer targets** които се водят от [Install] директивата, но често таймерите които съдържат [WantedBy=timers.target] ще сочат към същата цел, като тази с която бива ползвана в **.service** който сътрудничи с таймер. 

- За по детайлни обяснения препоръчвам:
    - man 5 systemd.timer
    - man 7 systemd.time

## Команди: 

### `systemctl list-timers --all`:
- Показва лист с всички таймери по-системата и **.service** файловете с които си сътрудничат, можем да видим и графиците им.
```bash
systemctl list-timers --all
```
### `systemctl cat <timer>`:
- Ползваме за да можем да отворим съдържанието на един таймер файл.

### `systemctl-run --on-active=`
- Може да се ползва за да направим преходен таймер, такъв който няма нужда от **.service** файл.


### Пример:

- Можем да погледнем: 

```bash
systemctl list-timers --all
systemctl cat systemd-tmpfiles-clean.timer
```

```bash
# /usr/lib/systemd/system/systemd-tmpfiles-clean.timer
#  SPDX-License-Identifier: LGPL-2.1+
#
#  This file is part of systemd.
#
#  systemd is free software; you can redistribute it and/or modify it
#  under the terms of the GNU Lesser General Public License as published by
#  the Free Software Foundation; either version 2.1 of the License, or
#  (at your option) any later version.

[Unit]
Description=Daily Cleanup of Temporary Directories
Documentation=man:tmpfiles.d(5) man:systemd-tmpfiles(8)

[Timer]
OnBootSec=15min
OnUnitActiveSec=1d
```

Ще видим, че таймера е монотен, а файла който изпълнява съответва със сервиз който има същото име.

